\section{Principais Contribuições}\label{sec:contributions}Como resultado do trabalho apresentado nesta dissertação, pode-se destacar asseguintes contribuições:\begin{itemize}\item \textbf{Estado da arte de privacidade em domínios inteligentes}: Para a construçãoda análise, este trabalho realiza uma extensiva pesquisa e análise de proposta de soluçõesde privacidade para ambientes inteligentes, entendendo-se que tais ambientescompõe uma \ac{CI};\item \textbf{Requisitos de privacidade para domínios inteligentes}: Como resultado da revisão sobre privacidade em ambientes inteligentes, este trabalho levanta umconjunto de requisitos comuns de privacidade, recomendáveis para soluções propostas para o contexto de cidades inteligentes;\item \textbf{Definição dos paradigmas de implementação de privacidade}: Distinção dos três paradigmas de implementação de privacidade encontrados na literatura:centrado em dados, centrado no indivíduo e centrado no serviço;% \item \textbf{Paradigma centrado no indívíduo} Diferente do modelo de serviços atual,% no qual o foco do serviço é o dado em si, a proposta apresenta o paradigma% centrado no indivíduo, no qual se estimula o consenso e a decisão de exposição% informados;\item \textbf{Privacidade a longo prazo} Este trabalho propõe uma discussão de privacidade que difere dos demais encontrados na literatura - em que privacidade é vistacomo um acontecimento imediato e episódico - dando-lhe um caráter mais urgente, sob uma visão a longo prazo;\item \textbf{Métricas de auxílio à decisão de exposição}: São apresentados três índices, a saber:Cálculo de Precisão de dados, Índice de Sensibilidade de dados e Índice de Similaridade entre provedores de serviços, que servem de apoio ao indivíduo no momento dadecisão de exposição de seus dados;\item \textbf{\textit{Framework} de privacidade para Cidades Inteligentes}: \textit{Framework} conceitual de privacidade, contemplando os requisitos vistos comoessenciais dentro do paradigma de implementação de privacidade centrada no indivíduo;\item \textbf{Condução de avaliação baseada em \textit{storytelling}}: Os métodos tradicionais deavaliação encontrados na literatura, ou tinham envolvimento de aspectos de baixonível, ou descreviam um processo não adequado à proposta, por priorizar o dado,ao invés do indivíduo. Com isso, buscou-se uma forma de estimular o engajamentodos usuários  através de um método lúdico e dinâmico, isolando-o daspreocupações da vida real.\end{itemize}Além das contribuições citadas acima, seguem as publicações geradas ao longo daelaboração e execução deste trabalho:\begin{itemize}    \item SILVA, W. M.; ALVARO, A.; TOMAS, G. H. R. P.; AFONSO, R. A.; DIAS, K.  L.; GARCIA, V. C.. Smart Cities Software Architectures: A Survey. In: the 28th  Annual ACM Symposium, 2013, Coimbra. Proceedings of the 28th Annual ACM  Symposium on Applied Computing - SAC '13. New York: ACM Press, 2013. p. 1722.    \item SILVA, W. M.; TOMAS, G.H.R.P; GARCIA, V. C.; ALVARO, A.. Synaptic    City: An architectural approach using an OSGI Infrastructure and GMaps API    to build a City Simulator. In: The 15th International Conference on    Enterprise Information Systems (ICEIS), 2013, Anger. Proceedings of the 15th    International Conference on Enterprise Information Systems (ICEIS), 2013.    \item TOMAS, G.H.R.P; SILVA, W. M.; GARCIA, V. C.; ALVARO, A.. Smart    Cities Architectures: A Systematic Review. In: The 15th International    Conference on Enterprise Information Systems (ICEIS), 2013, Anger.    Proceedings of the 15th International Conference on Enterprise Information    Systems (ICEIS), 2013.    \item AFONSO, R. A.; GARCIA, V. C.; ALVARO, A.; TOMAS, G.H.R.P ; SILVA, W.    M.. Br-SCMM: Modelo Brasileiro de Maturidade para Cidades Inteligentes. In:    IX Simpósio Brasileiro de Sistemas de Informação (SBSI), 2013, João Pessoa.    Anais do IX Simpósio Brasileiro de Sistemas de Informação (SBSI), Trilha    Especial - SI e os Desafios do Mundo Aberto, 2013.\end{itemize}